\documentclass[12pt,open]{article}

% Langue et encodage
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}  
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{tabto}
\usepackage{pdfpages}

% page
\usepackage[a4paper, left=2cm, right=2cm, top=2cm, bottom=2cm,  headheight=22pt]{geometry}
\parskip=3pt

% style
\usepackage{libertine}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{lastpage}

% image
\usepackage[pdftex]{graphicx}   % Permet de faire l'entête avec images
\usepackage{tabularx}
\usepackage{float}
\usepackage{longtable}
\usepackage{lscape}             % Permet de tourner une page en paysage
\setlength{\parindent}{0cm}
\setlength{\parskip}{1ex plus 0.5ex minus 0.2ex}
\newcommand{\hsp}{\hspace{21pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}
\pagestyle{fancy}

% paramétrage des hyperliens
\usepackage{hyperref}
\hypersetup{
    colorlinks=true,    %colorise les liens
    breaklinks=true,    %retour à la ligne pour les longs liens
    urlcolor=blue,      %couleur des hyperliens
    linkcolor=black,    %couleur des liens internes au doc
    citecolor=blue      %couleur des liens vers les ref biblio
    }

% en tête
\fancyhead[L]{\includegraphics[scale=0.14]{Images/helha.png}}
% \fancyhead[C]{Section \thesection}
% \renewcommand{\headrulewidth}{1pt}

% pied de page
\fancyfoot[C]{page \thepage / \pageref{end}}
\renewcommand{\footrulewidth}{1pt}


\begin{document}
\textsc{\LARGE \bfseries WP03 : Définition d'une solution}

\section{WP03.1 : Analyse des données récoltées au WP02}
Dans cette partie, il est important de recenser le résultat de nos recherches effectuées dans le WP02. Ces résultats nous ont permis d'orienter nos recherches afin de trouver une solution qui nous parait la plus optimale possible.

\subsection{Recherche de travaux similaires}
Nous avons effectué des recherches afin de trouver des travaux similaires sui permettaient de mesurer des tremblements.
Nous avons trouvé trois technologies qui permettent d’effectuer la tache requise. Deux de ces solutions utilisent des accéléromètres et le dernier fonctionne à l’aide d’un capteur laser.

\subsection{Recherche de solutions potentielles}
Nous avons ensuite effectué des recherches afin de trouver les solutions potentielles que nous pourrions mettre en place afin de mener à bien le projet. 
Ces solutions potentielles portent sur quatre aspects importants de ce projet :
\begin{itemize}
    \item La partie acquisition (ou type de capteur)
    \item Le protocole de transmission entre les capteurs et la carte d’acquisition
    \item La carte d’acquisition elle-même.
    \item Le logiciel permettant l’analyse des données collectées.
\end{itemize}
Ces recherches nous ont permis d’analyser les différentes possibilités afin de pouvoir faire un choix qui sera mis en place dans la réalisation de ce projet.

\subsection{Recherche sur les tremblements et leurs causes}
Enfin, nous avons effectué des recherches afin de mieux comprendre les causes des tremblements ainsi que leurs caractéristiques. Cela nous permettra de bien configurer les outils utilisés afin de rendre les résultats le plus pertinent possible.

Durant ces recherches nous avons pu voir que les causes des tremblements n’étaient pas toujours d’origine pathologique. Dans ce cas, ils ne présentent pas les mêmes caractéristiques que des tremblements de cause pathologique.

Comme caractéristique principale, nous avons pu relever la fréquence du tremblement.

\newpage
\section{WP03.2 Choix de la solution optimale}
Grâce aux recherche effectuées dans le WP02, nous sommes maintenant en mesure de choisir les outils que nous avons décidé d’utiliser.

\subsection{Acquisition - type de capteurs}
Afin de mesurer les tremblements des mains des patients, nous avons décidé de choisir un capteur du type accéléromètre. 

En effet, ces capteurs sont, globalement, plus précis que les capteurs optiques et peuvent être placés aux endroits précis où l’on souhaite prendre les mesures. En l’occurrence, il s’agit des cinq doigts de la main, le plus éloigné de la main possible (sur l’ongle).

Ce dernier aspect précisant que les capteurs devront être placés sur les ongles, ceux-ci doivent impérativement être de petite taille afin de ne pas interférer avec les capteurs placés sur les doigts voisins.

En ayant en tête tous ces critères, nous avons choisis le capteur suivant : ADXL362 ACCELEROMETER BREAKOUT (réf : SEN-11446).
\begin{itemize}
    \item Il est très petit, ce qui lui permet d’être placé sur un ongle sans déborder sur les côtés.
    \item Il est équipé d’un filtre anti-aliasing.
    \item Il est équipé d’un échantillonneur qui peut être réglé en fonction de la fréquence d’horloge qu’il lui est envoyée. (fréquence d'échantillonage comprise entre 12.5Hz et 400 Hz).
    \item Sa sensibilité peut également être réglée (Entre 2g et 8g  - où g = 9.81 m/s²).
    \item Il transmet ses informations via le protocole SPI.
\end{itemize}

Pour plus d'informations : \url{https://www.digikey.be/product-detail/fr/sparkfun-electronics/SEN-11446/1568-1018-ND/5140783}


\subsection{Protocole de transmission entre capteurs et carte d'acquisition}
Afin de transmettre les données du capteur à la carte d’acquisition, nous avions le choix entre le protocole SPI et le protocole I²C.
\medskip
\newline
Pour des raisons pratiques, nous avons choisis d’utiliser le protocole SPI.
Celui-ci implique un plus grand nombre de fils afin de mettre en interface plusieurs capteurs à la même carte d’acquisition, certes. Il est, cependant, plus facile à mettre en place et plus fiable. 
\medskip
\newline
En effet, nous ne devons pas configurer des adresses pour chaque capteur. De plus, chaque capteur possède son propre canal de communication avec la carte d’acquisition. Ils ne partagent pas le même ce qui évite des soucis éventuels de superposition.
\medskip
\newline
Enfin, ce protocole correspond à celui supporté par le capteur choisis.


\newpage
\subsection{Carte d'acquisition}
Afin de collecter les données collectées par les capteurs, bous avons également dû choisir une carte d’acquisition.
Nous avions plusieurs possibilités explicitées dans le WP02 et nous avons choisis l’Arduino Pro Mini pour remplir ce rôle.

Différentes raisons ont guidé notre choix vers cette carte d’acquisition :
\begin{itemize}
    \item L’Arduino permet de gérer plusieurs canaux SPI de manière efficace et aisée.
    \item Il est léger et de petite taille, ce qui lui permet d’être placé sur le dos de la main du patient. Cela permet donc de réduire la longueur des fils provenant des capteurs.
    \item Une librairie existante permet de gérer les capteurs : ADXL362
    \item Sa fréquence d’horloge est de 8 MHz, ce qui est largement assez pour gérer 5 capteurs simultanément (en parallèle et même en alternant entre ces-derniers).
    \item Il communique assez simplement avec un ordinateur à l’aide du protocole UART et d’une connexion série (USB)
\end{itemize}

\medskip
\newline
Pour plus d’informations :

\url{https://www.digikey.com/product-detail/en/sparkfun-electronics/DEV-11114/1568-1054-ND/5140819}


\subsection{Logiciel permettant l'analyse de données connectées}
Enfin, lorsque les tremblements ont été mesurés, il faut les analyser à l’aide d’un ordinateur.
Nous avions également plusieurs possibilités et notre choix s’est porté sur Python et ses librairies pour différentes raisons : 
\begin{itemize}
    \item Des membres du groupe travaillant sur ce projet sont familiers avec ce langage de programmation.
    \item Les librairies existantes sont aisément prises en main grâce à une grande disponibilité de documentations et de guides sur internet.
    \item Les données analysées sont pertinentes et permettent d’extraire des graphiques.
    \item Une librairie PySerial permet de prendre en charge la communication UART avec l’Arduino.
    \item Des librairies existantes permettent de créer des interfaces graphiques afin de guider le patient dans le processus d’analyse de ses tremblements. (Un choix sera fait par la suite entre les différentes librairies existantes.)

\end{itemize}
\bigskip

\label{end}
\end{document}